\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{galois}
\usepackage{tikz}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest} 
\newcommand{\envplus}{\textrm{Env}^+}
\newcommand{\envcirc}{\textrm{Env}^{\circ}}
\newcommand{\envsharp}{\textrm{Env}^{\#}}
\newcommand{\stateplus}{\textrm{State}^+}
\newcommand{\statecirc}{\textrm{State}^{\circ}}
\newcommand{\statesharp}{\textrm{State}^{\#}}
\newcommand{\cvplus}{\textrm{ContextVec}^+}
\newcommand{\cvcirc}{\textrm{ContextVec}^{\circ}}
\newcommand{\cvsharp}{\textrm{ContextVec}^{\#}}
\newcommand{\posetOf}[2]{\langle #1,\subseteq^{#2},\sqcup^{#2},\sqcap^{#2},\perp^{#2},\top^{#2}\rangle}
\begin{document}

Lo scopo dell'\textit{analisi statica} è quello di provare formalmente certe proprietà di un programma, spesso espresse come invarianti in un punto di un programma. Per essere definita statica una analisi deve avere la caratteristica di non eseguire il codice (in caso opposto l'analisi si dice \textit{dinamica}, un esempio è il tradizionale metodo di debug con test), o meglio di non eseguirlo nella sua forma concreta. L'\textit{interpretazione astratta} è un modello matematico che può essere utilizzato per compiere analisi statica. L'idea basilare è quella di astrarre la computazione su un dominio astratto e interpretare il codice muovendoci in uno spazio di oggetti astratti che approssimano il dominio concreto. Per fare ciò dobbiamo creare una semantica astratta, che ragiona nel mondo del dominio astratto, che sia \textit{sound} (il concetto di soundness lo raffineremo nel corso dell'elaborato) rispetto alla semantica concreta, la quale invece ragiona su un dominio concreto. Il motivo per cui ci accontentiamo di una approssimazione è che spesso lavorare sul dominio concreto risulta impossibile a causa dei limiti della computazione o è estremamente costoso in termini di tempo. Ci basta perciò una soluzione approssimata, ma corretta, da cui si spera sia possibile verificare certe proprietà del programma analizzato.

Proviamo a darne una definizione più formale. Solitamente un linguaggio di programmazione imperativo L ci mette a disposizione una semantica operazionale che ci permette di eseguire un flusso computazionale di un programma \(p\) scritto in L. Da questa semantica e dal programma \(p\) si può ottenere una funzione \(f:\mathbb{C}\rightarrow\mathbb{C}\) che lavora su un dominio semantico concreto \(\langle\mathbb{C}, \preceq_{\mathbb{C}}\rangle\), dotato di un ordinamento parziale, i cui oggetti rappresentano certe proprietà di \(p\). Il limite o least-fixed-point o risultato di \(f\) sarà un insieme di proprietà vere per \(p\). Come abbiamo già detto lavorare in questo universo di oggetti è di solito impossibile, infatti gli elementi di \(\mathbb{C}\) spesso rappresentano insiemi infiniti che non possono essere rappresentati su una macchina o sono il risultato di una computazione non terminante. Per questo ci spostiamo su un dominio astratto \(\langle\mathbb{A}, \preceq_{\mathbb{A}}\rangle\). Dalla stessa semantica operazionale e dallo stesso programma \(p\) si può ottenere un'altra funzione \(f^{\star}:\mathbb{A}\rightarrow\mathbb{A}\) che lavora sul dominio astratto e il cui limite o least-fixed-point o risultato è una approssimazione corretta di \(f\), \(i.e.\), c'è una relazione di soundness tra \(f\) e \(f^{\star}\). Ovviamente il dominio astratto \(\mathbb{A}\) e la funzione \(f^{\star}\) vanno costruiti in modo tale da essere rappresentabili e calcolabili da un computer. Il limite di questo approccio è che ciò che è in grado di dirci \(f^{\star}\) su \(p\) potrebbe essere non è abbastanza preciso e raffinato per verificarne certe proprietà.

\end{document}